---
title: "แถลงการณ์การเข้าถึงอย่างเปิดกว้างแบบกองโจร โดย แอรอน สวอตซ์ (Aaron Swartz)"
summary: "มีผู้คนจำนวนหนึ่งที่กำลังต่อสู้เพื่อการเปลี่ยนแปลงในเรื่องนี้ ขบวนการเข้าถึงอย่างเปิดกว้าง (The Open Access Movement) ได้ต่อสู้อย่างกล้าหาญเพื่อให้มั่นใจว่าบรรดานักวิทยาศาสตร์จะไม่ยินยอมมอบลิขสิทธ์งานของพวกเขาไปให้เหล่าสำนักพิมพ์ แต่งานเหล่านั้นจะต้องขึ้นมาอยู่บนอินเทอร์เน็ตภายใต้เงื่อนไขว่าทุกคนสามารถเข้าถึงได้"
date: 2018-04-04T14:44:00+07:00
draft: false
tags: ["Open Access", "Aaron Swartz"]
categories: ["Manifesto"]
slug: "aaron-open-access-manifesto"
featured_image: "/img/open-access-manifesto/01.jpeg"
---
{{< figure src="/img/open-access-manifesto/01.jpeg" caption="แอรอน สวอตซ์ (Aaron Swartz)" >}}

## แถลงการณ์การเข้าถึงอย่างเปิดกว้างแบบกองโจร (Guerilla Open Access Manifesto)

ข้อมูลคืออำนาจ แต่ก็เช่นเดียวกับอำนาจอื่นๆ ที่คนบางกลุ่มจ้องแต่จะเก็บมันไว้กับตัว มรดกทางวิทยาศาสตร์และวัฒนธรรมทั้งหมดของโลกที่ถูกเผยแพร่ผ่านหนังสือและวารสารมานานนับศตวรรษกำลังถูกทำให้เป็นดิจิตอลมากขึ้นเรื่อยๆ และถูกสงวนไว้เพื่อผลประโยชน์ขององค์กรเอกชนบางแห่งเพียงเท่านั้น คุณอยากจะอ่านผลการทดลองทางวิทยาศาสตร์ชิ้นล่าสุดอันแสนโด่งดังงั้นหรือ? คุณก็จะต้องจ่ายเงินจำนวนมากให้กับสำนักพิมพ์อย่างเช่น รีด เอลสเวียร์ (Reed Elsevier)

มีผู้คนจำนวนหนึ่งที่กำลังต่อสู้เพื่อการเปลี่ยนแปลงในเรื่องนี้ ขบวนการเข้าถึงอย่างเปิดกว้าง (The Open Access Movement) ได้ต่อสู้อย่างกล้าหาญเพื่อให้มั่นใจว่าบรรดานักวิทยาศาสตร์จะไม่ยินยอมมอบลิขสิทธ์งานของพวกเขาไปให้เหล่าสำนักพิมพ์ แต่งานเหล่านั้นจะต้องขึ้นมาอยู่บนอินเทอร์เน็ตภายใต้เงื่อนไขว่าทุกคนสามารถเข้าถึงได้ ถึงแม้ว่าแผนการของเราจะเพียบพร้อม แต่ภารกิจดังกล่าวจะเกิดขึ้นได้กับสิ่งพิมพ์ในอนาคตเพียงเท่านั้น ส่วนที่ผ่านมาถือว่าเราพ่ายแพ้

มันเป็นราคาสูงเกินที่ต้องจ่าย บังคับให้นักวิชาการจ่ายเงินเพื่ออ่านงานของเพื่อนๆ พวกเขา? สแกนหนังสือในห้องสมุดทั้งหมดเก็บไว้ แต่มีแค่คนจากกูเกิ้ลเท่านั้นที่อ่านมันได้? จัดหาบทความทางวิทยาศาสตร์ให้กับพวกคนรวยในมหาวิทยาลัยโลกที่หนึ่ง แล้วพวกเด็กๆ ที่อยู่ทางใต้ของโลกล่ะ? นี่เป็นสิ่งที่ไม่สามารถยอมรับได้เลย

“มันก็จริง”หลายคนอาจพูดเช่นนี้ “แต่เราจะไปทำอะไรได้ล่ะ? พวกสำนักพิมพ์เป็นเจ้าของลิขสิทธิ์ พวกเขาทำเงินได้มหาศาลจากการเก็บเงินเพื่อเข้าถึงข้อมูล แล้วมันก็ถูกต้องตามกฎหมายด้วย เราหยุดพวกเขาไม่ได้หรอก” ไม่หรอก มีสิ่งที่เราทำได้ บางสิ่งที่กำลังดำเนินอยู่จนถึงตอนนี้: เราสามารถตอบโต้กลับไปได้

คนที่เข้าถึงข้อมูลพวกนั้นได้ ไม่ว่าจะเป็นนักศึกษา บรรณารักษ์ นักวิทยาศาสตร์ พวกคุณคือคนที่ได้รับสิทธิพิเศษ คุณมีสิทธิ์ในการเข้าถึงข้อมูลมากมาย ในขณะคนอื่นๆ บนโลกต้องจ่ายเงิน แต่ในทางจรรยาบรรณแล้วคุณต้องไม่เก็บสิทธิพิเศษดังกล่าวไว้กับพวกคุณเพียงเท่านั้น พวกคุณมีหน้าที่ในการแบ่งปันสิ่งเหล่านี้ให้กับโลก เช่น การแลกเปลี่ยนรหัสผ่านกับเพื่อนๆ หรือช่วยคนอื่นๆ กรอกแบบฟอร์มในการดาวน์โหลด

ขณะเดียวกัน คนที่ไม่มีสิทธิ์ในการเข้าถึงก็ไม่ได้จะอยู่เฉยๆ พวกคุณต้องแทรกซึมเข้าไปเพื่อปลดปล่อยบรรดาข้อมูลที่ถูกสงวนเอาไว้โดยสำนักพิมพ์ และแบ่งปันไปให้บรรดาเพื่อนของคุณ

แต่การกระทำทั้งหมดเหล่านี้ล้วนอยู่ในมุมมืด ซ่อนตัวอยู่ใต้ดิน มันถูกเรียกว่าการลักขโมย หรือการปล้นสะดม การแบ่งปันความมั่งคั่งของข้อมูลจึงคล้ายคลึงกับการเข้าปล้นเรือ และฆ่าลูกเรือทิ้งซะ แต่การแบ่งปันไม่ใช่เรื่องผิดศีลธรรม มันคือความจำเป็นทางศีลธรรมต่างหาก มีเพียงแค่คนที่มืดบอดจากความละโมบเท่านั้นที่ไม่เห็นด้วยกับสิ่งนี้

ใช่แล้ว พวกองค์กรยักษ์ใหญ่นั้นมืดบอดไปด้วยความโลภ เป็นเหมือนกฏในการทำธุรกิจของพวกเขา ไม่เช่นนั้นเหล่าผู้ถือหุ้นก็คงเดือดดาลเป็นแน่ และบรรดานักการเมืองที่รับเงินจากพวกเขาก็ช่วยผ่านกฏหมายที่ทำให้พวกเขากลายเป็นผู้ตัดสินใจว่าใครสามารถทำสำเนาข้อมูลเหล่านั้นได้

ไม่มีความยุติธรรมภายใต้กฎหมายที่อยุติธรรม มันถึงเวลาแล้วที่เราจะเปิดเผยตัวออกมา ภายใต้ขนบอันยิ่งใหญ่ของการขัดขืนอย่างมีอารยะ ป่าวประกาศถึงการคัดค้านต่อต้านเหล่าโจรที่ขโมยวัฒนธรรมสาธารณะไปเป็นของส่วนตัว

เราจำเป็นต้องนำข้อมูลออกมาจากที่ที่มันถูกเก็บเอาไว้ ทำสำเนาแล้วแบ่งปันออกไปสู่โลก เราจำเป็นต้องนำบรรดาข้อมูลที่ไร้ลิขสิทธิ์เหล่านั้นไปบันทึกเอาไว้ในหน่วยเก็บถาวร (archive) เราจำเป็นต้องซื้อฐานข้อมูลลับแล้วนำมันขึ้นไปอยู่บนอินเทอร์เน็ต เราจำเป็นต้องดาวน์โหลดวารสารทางวิทยาศาสตร์และอัพโหลดมันขึ้นไปสู่เครือข่ายแบ่งปันไฟล์ เราจำเป็นต้องสู้เพื่อการเข้าถึงอย่างเปิดกว้างแบบกองโจร

ด้วยพลังของพวกเราจากทั่วโลก เราไม่เพียงแต่ส่งสารเพื่อต่อต้านการทำให้ความรู้เป็นของส่วนตัว แต่เราจะทำให้สิ่งนี้กลายเป็นแค่เพียงอดีตด้วย คุณจะเข้าร่วมกับเราหรือเปล่า?

**แอรอน สวอตซ์**  
กรกฎาคม 2008, เอเรโม อิตาลี

___  
Original Text by Aaron Swartz  
Available at [Archive.org](https://archive.org/stream/GuerillaOpenAccessManifesto/Goamjuly2008_djvu.txt)

แปลโดย การัณยภาส ภู่ยงยุทธ์ (Peam Pooyongyut)

งานชิ้นนี้เป็นสมบัติสาธารณะ  
[ตามข้อตกลงนี้](http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/)

